
\begin{definition}
  Пусть $G$~--- группа. Экспонентой $G$ называется минимальное $d \in \N$,
  такое что $g^d = e$ (для всех $g \in G$).

  Если такого $d$ несуществует, то экспонента принимается равной $\infty$
\end{definition}

\exersize Если $G$ конечна, то экспонента делит $|G|$

\noindent\textbf{Hint:} Осознайте связь экспоненты с порядками элементов, воспользуйтесь теоремой Лагранжа.


\begin{lemma} Пусть $G$~--- группа, $a,\,b \in G$, $ab = ba$, $\gcd(\ord a, \ord b) = 1$.

  Тогда $\ord(ab) = \ord(a)\ord(b)$
\end{lemma}

\begin{proof} Пусть $\ord a = n$, $\ord b = m$.

  Тогда $(ab)^{mn} = \underbrace{ababab \ldots ab}_{mn \text{~times}} = a^{mn} b^{mn} = e$.

  Значит $mn \divby \ord ab$.

  Пусть $(ab)^k = e$. Тогда $a^k = b^{-k} = t$, причём $t \in \langle a \rangle \cap \langle b \rangle = \{e\}$.

  (Потому что пересечение двух циклических групп будет циклической группой с порядком,
  являющимся делителем обоих исходных порядков, т.е. пересечение тривиально).
  
  $\implies a^k = b^k = e \implies k \divby n, k \divby m \implies k \divby mn$.

  Тем самым $\ord ab = mn$.
\end{proof}

\begin{consequence} Пусть $G$~--- конечная абелева группа, тогда:
  \begin{compactenum}
  \item Экспонента $G$~--- это $m = \lcm\limits_{g \in G} \ord g$
  \item $\exists g \in G\colon \ord g = m$
  \item $G$~--- циклическая $\iff$ $m = |G|$.
  \end{compactenum}
\end{consequence}
\begin{proof}\slashnss
  \begin{compactenum}
  \item $\forall g \in G\colon g^m = e \implies m \divby \ord g$

    $g^{\lcm_{g \in G} \ord g} = e \implies  \lcm\limits_{g \in G} \ord g \divby m$

    Из двух делимостей следует равенство.
  \item Разложим $m$ на простые: $m = p_1^{k_1}p_2^{k_2} \ldots p_l^{k_l}$

	Заметим из того, что $m = lcm$, что для любого $i$ существует
    хотя бы одно слагаемое порядка кратного $p_i^{k_i}$. Потому что если нет, то экспонента была бы меньше.
    
    Соответственно для любого $i$ существует $g_i \in G$, такое что $\ord g_i = p_i^{k_i}$ (Если неочевидно, что и в какие степени нужно повозводить для этого, смотри в конспекте лектора, см. Следствие 13). 
    
    По предыдущей лемме и индукции: $\ord g_1 g_2 \ldots g_l = m$.
    
  \item $G$~--- циклическая $\implies$ $m = |G|$. Очевидно, так как порядок порождающего~--- $|G|$, пользуемся первым пунктом.

    $G$~--- циклическая $\impliedby$ $m = |G|$. По предыдущему пункту есть элемент порядка $|G|$, он и порождает всю группу. \qedhere
  \end{compactenum}
\end{proof}
